## diamond 的实现机制

diamond是淘宝那边一个非常好的配置管理系统。快捷，及时，稳定，是如今几乎大小系统中都在使用的一个服务。

身为前端，用的最多的就是在diamond中管理脚本版本号。我从最一次使用diamond，就感叹这个工具的强大。当时想的是diamond的背后会不会是一个redis。最近抽空搜了些diamond的文档。了解了它的内部实现机制，和大家分享一下。

### 大家最关注的大概几点：

1. diamond的数据存储在哪里？
	
	作为持久化存储，当然是在数据库，不过不仅在数据库，每个服务器(节点)的磁盘里也有一份。**客户端的缓存目录里也保持着一份**, 作用下面讲。
	> Diamond 作为一个分布式环境下的持久配置系统，有一套完备的容灾机制，数据被存 储在:数据库，服务端磁盘，客户端缓存目录，以及可以手工干预的容灾目录
2. diamond 的客户端和服务器的数据同步方式
   我们使用过客户端skd的都清楚，有个订阅方法，于是很容易想到是推送。其实是推拉结合:
   > 客户端采用**推拉结合**的策略在长连接和短连接之间取得一个平衡，让服务端不用太关注 连接的管理，又可以获得长连接的及时性
3. 发布流程
   > 1) 写入到数据库
   
   > 2) 写入本地文件
   
   > 3) 通知其他服务器
   
   > 4) 其他服务器同步数据至本地

### 那么，diamond的流程是什么样子的呢？
我画了个图：
![](https://img.alicdn.com/tps/TB1Lo3IQXXXXXX9XpXXXXXXXXXX-1328-1064.png)

分步骤介绍下：

1. 数据的最初创建是通过diamond的管理平台。新建数据提交发布后，diamond服务器缓存到本地。**之后来自diamond客户端的数据请求，直接读本地**
2. diamond服务器将此变更存入数据库，通知其它节点服务器更新缓存。数据库会作为数据的原始存储，当新节点服务器接入时，会从数据库同步数据到本地缓存。
3. diamond客户端和diamond服务器的同步有两种情况，一种是存在长链接的情况，服务器将直接push变更消息给客户端。另一种是无长链接。那么客户端下次发送对比验证（对比客户端的缓存数据的md5和服务器是否一致，不一致则表明数据有变化）时，服务器返回此次变更。这种情况数据的及时性有一定延时。
4. diamond客户端收到变更消息后，拿着key去服务端请求新的数据
5. diamond服务端从本地缓存中返回新的值，同时返回值的md5, diamond客户端收到新的值后缓存在本地。
6. 终端新的请求到服务器(diamond客户端)时候。服务器(diamond客户端)从本地缓存返回新数据。

### 安装&运行
```
tnpm i
```
```
tnpm run start

```
![](https://img.alicdn.com/tps/TB11MccQXXXXXcYXVXXXXXXXXXX-917-632.gif)



